

# Teorema de Euler Fermat

Prof. Jhon Fredy Tavera Bucurú

2025

Sistemas completos

Función  $\Phi$  de Euler

Teorema de Euler Fermat

Congruencia Lineal

Ecuaciones diofanticas lineales

Teorema Chino del Residuo

## Definición (Grupo de Unidades)

*Definimos el grupo de unidades  $(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z})^\times \subseteq \mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$  del anillo de enteros módulo  $n$  como el subconjunto formado por los elementos invertibles de  $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$ :*

$$(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z})^\times = \{a \in \mathbb{Z}/n\mathbb{Z} \mid \gcd(a, n) = 1\}.$$

## Lema

Si  $p$  es primo, entonces las únicas soluciones de  $x^2 \equiv 1 \pmod{p}$  en  $\mathbb{Z}/(p)$  son  $\bar{1}$  y  $\overline{-1}$ . En particular, si  $x \in (\mathbb{Z}/(p))^\times - \{1, -1\}$ , entonces  $x^{-1} \neq x$  en  $\mathbb{Z}/(p)$ .

**Demostración:** Tenemos:

$$x^2 \equiv 1 \pmod{p} \iff p \mid (x^2 - 1) \iff p \mid (x - 1)(x + 1).$$

Entonces:

$$p \mid x - 1 \text{ o } p \mid x + 1.$$

Lo cual implica:

$$x \equiv 1 \pmod{p} \text{ o } x \equiv -1 \pmod{p}.$$



## Definición (Sistema completo de restos)

*Decimos que un conjunto de  $n$  números enteros  $a_1, \dots, a_n$  forma un sistema completo de restos módulo  $n$  (scr) si*

$$\{\overline{a_1}, \overline{a_2}, \dots, \overline{a_n}\} = \mathbb{Z}/(n).$$

## Definición (Sistema completo de invertibles)

De igual forma, decimos que los números enteros  $b_1, b_2, \dots, b_{\varphi(n)}$  forman un sistema completo de invertibles módulo  $n$  (sci) si

$$\{\overline{b_1}, \overline{b_2}, \dots, \overline{b_{\varphi(n)}}\} = (\mathbb{Z}/(n))^{\times},$$

donde  $\varphi(n)$  representa el número de elementos de  $(\mathbb{Z}/(n))^{\times}$ .

En otras palabras,  $b_1, b_2, \dots, b_{\varphi(n)}$  forman un sci módulo  $n$  si, y sólo si, representan todas las clases de congruencia invertibles módulo  $n$  o, equivalentemente,

$$\text{mdc}(b_i, n) = 1 \quad \text{para todo } i \quad \text{y} \quad b_i \equiv b_j \pmod{n} \implies i = j.$$

El conjunto

$$\{k \in \mathbb{Z} \mid 1 \leq k \leq n \text{ y } \text{mdc}(n, k) = 1\}$$

es un ejemplo de sci módulo  $n$ .

## Definición (Función $\Phi$ de Euler)

La función

$$\Phi(n) \stackrel{\text{def}}{=} |(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z})^\times|$$

es llamada función phi de Euler.

Algunas propiedades básicas:

- ▶  $\varphi(1) = 1$  y, por lo tanto, también  $\varphi(2) = 1$ .
- ▶ Si  $p$  es primo,

$$\varphi(p) = p - 1,$$

ya que todos los enteros de 1 a  $p$  salvo uno son coprimos con  $p$ .

- ▶ Más generalmente, para  $k \geq 1$ ,

$$\varphi(p^k) = p^k - p^{k-1},$$

pues en el intervalo  $1 \leq a \leq p^k$  hay exactamente  $p^{k-1}$  múltiplos de  $p$ .

## Teorema ( $\varphi$ de Euler multiplicativa)

Sea  $\varphi$  la función de Euler. Si  $\gcd(m, n) = 1$ , entonces

$$\varphi(mn) = \varphi(m) \varphi(n).$$

**Demostración:** Note que si  $a, b, c \in \mathbb{Z}$ .  $(a, bc) = 1$  si y solamente si  $(a, b) = 1$  y  $(a, c) = 1$ , luego hay tantos números que son primos relativos con  $nm$  como números que son primos relativos con  $n$  y  $m$  simultaneamente.



consideremos los enteros

$$1, 2, \dots, nm$$

y organizemoslos en una matriz de  $m$  filas y  $n$  columnas:

$$\begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & \dots & n \\ n+1 & n+2 & n+3 & \dots & 2n \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ n(m-1)+1 & n(m-1)+2 & n(m-1)+3 & \dots & nm \end{pmatrix},$$

donde la entrada en la fila  $i$ , columna  $j$  es

$$n(i-1) + j.$$

Note que  $1 \leq j \leq n$  y que  $0 \leq i-1 \leq m-1$

1. Observa que

$$(n(i-1) + j, n) = (j, n).$$

Por tanto, si  $(j, n) = 1$  toda la columna  $j$  es coprima con  $n$ .  
Hay exactamente  $\varphi(n)$  columnas así.

2. Ahora probaremos que cada columna forma un sistema completo de residuos para  $\mathbb{Z}_m$ .

a) Note que cada columna tiene  $m$  elementos.

b) Supongamos que en la columna  $j$  tenemos que dos clases de equivalencia son iguales

$$\overline{n(i_1 - 1) + j} = \overline{n(i_2 - 1) + j}$$

Por tanto.

$$n(i_1 - 1) + j \equiv n(i_2 - 1) + j \pmod{m}$$

$$n(i_1 - 1) \equiv n(i_2 - 1) \pmod{m}$$

$$(i_1 - 1) \equiv (i_2 - 1) \pmod{m/(n, m)}$$

por hipótesis  $(n, m) = 1$  entonces  $m | i_1 - i_2$  y como ambos son menores que  $m$ , entonces  $i_1 - i_2 = 0$ . Es decir si  $i_1 \neq i_2$  entonces  $\overline{n(i_1 - 1) + j} \neq \overline{n(i_2 - 1) + j}$

1. Concluimos entonces que hay  $\varphi(n)$  columnas en donde cada número es primo relativo con  $n$  y además en cada una de esas columnas hay  $\varphi(m)$  números que son primos relativos con  $m$ . Es decir, el número total de enteros en  $\{1, \dots, nm\}$  coprimos a la vez con  $n$  y con  $m$  es

$$\varphi(n) \varphi(m).$$

Por lo tanto, cuando  $(n, m) = 1$  se cumple

$$\varphi(nm) = \varphi(n) \varphi(m),$$

como queríamos demostrar.  $\square$

## Teorema (de Euler Fermat)

Sean  $a$  y  $m$  dos enteros con  $m > 0$  y  $\text{mdc}(a, m) = 1$ . Entonces:

$$a^{\Phi(m)} \equiv 1 \pmod{m}.$$

**Demostración:** Observemos que si  $r_1, r_2, \dots, r_{\varphi(m)}$  es un sistema completo de invertibles módulo  $m$  y  $a$  es un número natural tal que  $\text{mdc}(a, m) = 1$ , entonces  $ar_1, ar_2, \dots, ar_{\varphi(m)}$  también es un sistema completo de invertibles módulo  $m$ . De hecho, tenemos que  $\text{mdc}(ar_i, m) = 1$  para todo  $i$  y, si  $ar_i \equiv ar_j \pmod{m}$ , entonces  $r_i \equiv r_j \pmod{m}$ , pues  $a$  es invertible módulo  $m$ , lo que implica  $r_i = r_j$  y, por tanto,  $i = j$ .

Consecuentemente, cada  $ar_i$  debe ser congruente con algún  $r_j$  y, por tanto,

$$\prod_{1 \leq i \leq \varphi(m)} (ar_i) \equiv \prod_{1 \leq i \leq \varphi(m)} r_i \pmod{m}.$$

Esto implica:

$$a^{\varphi(m)} \prod_{1 \leq i \leq \varphi(m)} r_i \equiv \prod_{1 \leq i \leq \varphi(m)} r_i \pmod{m}.$$

Pero, como cada  $r_i$  es invertible módulo  $m$ , simplificando el factor  $\prod_{1 \leq i \leq \varphi(m)} r_i$ , obtenemos el resultado deseado:

$$a^{\varphi(m)} \equiv 1 \pmod{m}.$$

## Teorema (Pequeño Teorema de Fermat)

Sea  $a$  un entero positivo y  $p$  un primo, entonces:

$$a^p \equiv a \pmod{p}.$$

**Demostración:** De hecho, observemos que si  $p \mid a$ , el resultado es evidente. Entonces, podemos suponer que  $\text{mdc}(a, p) = 1$ . Como  $\varphi(p) = p - 1$ , por el Teorema de Euler tenemos:

$$a^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}.$$

Multiplicando por  $a$ , obtenemos el resultado deseado:

$$a^p \equiv a \pmod{p}.$$



# Ejemplo 1

## Ejemplo 1

Calcule el resto de

$2^{2^{2011}}$  al dividirlo por 39.

## Solución

Como  $\gcd(2, 39) = 1$ , por Teorema de Euler,

$$2^{\varphi(39)} \equiv 1 \pmod{39}, \quad \varphi(39) = \varphi(3) \varphi(13) = 2 \cdot 12 = 24.$$

Luego

$$2^{2^{2011}} \equiv 2^{2^{2011} \bmod 24} \pmod{39}.$$

- Observamos que para  $k \geq 3$ :

$$2^k \bmod 24 = \begin{cases} 8, & k \text{ impar,} \\ 16, & k \text{ par.} \end{cases}$$

Como 2011 es impar y mayor que 3,

$$2^{2011} \bmod 24 = 8.$$

- Por tanto

$$2^{2^{2011}} \equiv 2^8 \pmod{39}, \quad 2^8 = 256 \equiv 256 - 6 \cdot 39 = 22 \pmod{39}.$$

Por tanto  $2^{2^{2011}} \bmod 39 = 22$ .



## Ejemplo 2

### Ejemplo 2

Demostrar que, para todo  $n \geq 0$ ,

$$13 \mid 7^{2n+1} + 6^{2n+1}.$$

### Demostración

1. Observamos que

$$7 + 6 = 13 \implies 7 \equiv -6 \pmod{13}.$$

2. Como  $2n + 1$  es impar, al elevar obtenemos

$$7^{2n+1} \equiv (-6)^{2n+1} = -6^{2n+1} \pmod{13}.$$

3. De aquí sigue inmediatamente

$$7^{2n+1} + 6^{2n+1} \equiv -6^{2n+1} + 6^{2n+1} = 0 \pmod{13},$$

## Ejemplo 3

### Ejemplo 3

Demuestra que existen infinitos múltiplos de 1991 que son de la forma

$$1 \underbrace{99 \dots 9}_n 1.$$

### Demostración

Definimos para cada  $n \geq 0$

$$A_n = 1 \underbrace{99 \dots 9}_n 1 = 2 \cdot 10^{n+1} - 9.$$

Note que:

$$A_2 = 2 \cdot 10^3 - 9 = 2000 - 9 = 1991 \equiv 0 \pmod{1991}.$$

Por otro lado,  $1991 = 11 \times 181$ . Por tanto  $\gcd(10, 1991) = 1$ , aplicando el Teorema de Euler-Fermat, tenemos

$$10^{\varphi(1991)} \equiv 1 \pmod{1991},$$

donde

$$\varphi(1991) = \varphi(11) \varphi(181) = 10 \times 180 = 1800.$$

Concluimos:

$$10^{1800} \equiv 1 \pmod{1991}.$$

Para cada  $m \geq 0$ , consideremos

$$A_{2+1800m} = 2 \cdot 10^{(2+1800m)+1} - 9 = 2 \cdot 10^3 (10^{1800})^m - 9.$$

Reduciendo módulo 1991:

$$A_{2+1800m} \equiv 2 \cdot 10^3 \cdot 1^m - 9 = 2000 - 9 = 1991 \equiv 0 \pmod{1991}.$$

Como  $m$  es arbitrario, obtenemos *infinitos*  $A_n \equiv 0 \pmod{1991}$ .

Es decir  $1991 \mid A_{2+1800m} \quad \forall m \in \mathbb{N}$

## Definición (congruencia lineal)

*La congruencia  $f(x) \equiv 0 \pmod{n}$  se llama lineal cuando  $f(x)$  es un polinomio de grado uno. Toda congruencia lineal se puede escribir en la forma:*

$$ax \equiv b \pmod{n}.$$

## Teorema

*La congruencia lineal  $ax \equiv b \pmod{n}$  tiene solución si y solo si  $d \mid b$ , donde  $d = (a, n)$ .*

*Si la congruencia tiene solución, entonces tiene exactamente  $d$  soluciones incongruentes.*

## Teorema

*Consideremos la congruencia lineal  $ax \equiv b \pmod{n}$ . Si  $y_0$  es una solución de la congruencia  $ny \equiv -b \pmod{a}$ , entonces el número:*

$$x_0 = \frac{ny_0 + b}{a}$$

*es una solución de la congruencia original.*

## Definición (ecuación diofántica lineal 2 variables)

*Una ecuación diofántica lineal en dos variables tiene la forma:*

$$ax + by = c,$$

*donde  $a$ ,  $b$  y  $c$  son enteros con  $ab \neq 0$ .*

*Determinar las soluciones de esta ecuación diofántica es equivalente a determinar las soluciones de alguna de las congruencias lineales:*

$$ax \equiv c \pmod{b} \quad \text{o} \quad by \equiv c \pmod{a}.$$



## Teorema

*La ecuación diofántica  $ax + by = c$  tiene solución si, y solo si,  $d \mid c$ , donde  $d = \gcd(a, b)$ .*

*Además, si  $x_0$  y  $y_0$  es una solución particular de la ecuación, entonces todas las soluciones están dadas por las ecuaciones:*

$$x = x_0 + k \frac{b}{d}, \quad y = y_0 - k \frac{a}{d},$$

*donde  $k$  es un entero arbitrario.*

## Teorema (Teorema Chino del Residuo)

*Sean  $m_1, m_2, \dots, m_r$  enteros positivos primos relativos dos a dos, y sean  $a_1, a_2, \dots, a_r$  enteros arbitrarios.*

*Entonces, el sistema de congruencias lineales:*

$$x \equiv a_1 \pmod{m_1},$$

$$x \equiv a_2 \pmod{m_2},$$

$$\vdots$$

$$x \equiv a_r \pmod{m_r},$$

*tiene solución única módulo  $m = \prod_{i=1}^r m_i$ .*